"Описать своими словами в несколько строчек, зачем в программировании нужны циклы."

Циклы используются для неоднократного повторения одних и тех же действий. Например вывод текста, перебор данных массива, запрашивание у пользователя информации и тд. Существует 3 вида циклов, под разные технические требования (for; while; do while).